\subsubsection{\textbf{Đơn vị xử lý}}
Mỗi đơn vị xử lý của ANN là một nút mạng, chúng nhận tín hiệu vào từ các đơn vị phía trước hoặc là từ bên ngoài và kết quả đầu ra được lan truyền sang các đơn vị khác hoặc là bên ngoài. Trong một ANN có ba kiểu đơn vị:
\begin{itemize}
    \item \textit{Đơn vị đầu vào} (thuật ngữ gốc: input unit): Đơn vị này sẽ nhận tín hiệu từ bên ngoài. 
    \item \textit{Đơn vị đầu ra} (thuật ngữ gốc: output unit): Đơn vị này sẽ gửi dữ liệu ra bên ngoài. 
    \item \textit{Đơn vị ẩn} (thuật ngữ gốc: hidden unit): Đơn vị này sẽ có tín hiệu đầu vào và đầu ra nằm bên trong mạng hay còn được gọi là đơn vị trung gian.
\end{itemize}
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.85\linewidth,center]{images/neural-network component.png}
    \caption{Các đơn vị xử lý trong mạng nơ-ron nhân tạo.}
    \label{fig:ea:nn-component}
\end{figure}
Mỗi đơn vị có thể có một hoặc nhiều đầu vào, nhưng chỉ có duy nhất 1 đầu ra. Một đầu vào tới một đơn vị có thể là dữ liệu từ bên ngoài mạng, hoặc đầu ra của một đơn vị khác, hoặc là đầu ra của chính nó. Minh họa chi tiết mô hình toán học của một đơn vị xử lý trong mạng với các thành phần như trong hình 1.4 sau:
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.85\linewidth,center]{images/unit-neuralnetwork.png}
    \caption{Mô hình toán học của một đơn vị xử lý trong ANN.}
    \label{fig:ea:nn-unit}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item \textit{$x_i$}: các đầu vào của ANN. 
    \item \textit{$w_{ji}$}: các trọng số tương ứng với các đầu vào. 
    \item \textit{$\theta_j$}: độ lệch (thuật ngữ gốc: bias).
    \item \textit{$\Sigma$}: hàm kết hợp, được định nghĩa bởi một luật lan truyền cụ thể. Trong phạm vi đồ án chỉ quan tâm đến luật lan truyền bằng phép nhân ma trận. 
    \item \textit{$a_j$}: giá trị trung gian.
    \item \textit{g(x)}: hàm kích hoạt (thuật ngữ gốc: \textit{activation function}).
    \item \textit{$z_j$}: đầu ra của ANN.
\end{itemize}


\subsubsection{\textbf{Hàm kích hoạt}}
Như minh họa trong hình 1.4, hàm kích hoạt tác động lên giá trị kết hợp của dữ liệu đầu vào để thu được dữ liệu đầu ra dùng cho lớp tiếp theo của ANN. Thông thường, hàm kích hoạt được định nghĩa sao cho giá trị đầu ra của nó được chiếu tương ứng trong khoảng (0, 1) hoặc (-1,1) và đồng thời đạo hàm của nó là dễ tính được. Sau đây là tổng hợp của một số dạng hàm kích hoạt thường gặp trong các mô hình ANN thực tế:
\begin{itemize}
    \item \textit{Hàm đồng nhất (Identity function)}: f(x) = x.
    \item \textit{Hàm bước nhị phân (Binary step function)}: f(x) = 0 với $x < 0$ và f(x) = 1 với $x \geq 0$. 
    \item \textit{Hàm sigmoid(Sigmoid function)}: $f(x) = \sigma(x) = \dfrac{1}{1 + \exp^{-x}}$.
    \item \textit{Hàm tanh(Tanh function)}: $f(x) = tanh(x) = \dfrac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}}$.
    \item \textit{Hàm relu (Rectified linea unit function)}: f(x) = 0 với $x < 0$ và f(x) = x với $x \geq 0$. 
\end{itemize}